Название инновационного продукта/технологии
Скоростной автожирный дирижабль как универсальное транспортное средство для
Арктической зоны России

Ключевые слова
Автожирный дирижабль, транспортное средство, пассажирский.

Краткое описание инновационного продукта/технологии, с указанием его
конкурентных преимуществ и возможностей его использования
Внешними чертами концепции автожирного дирижабля являются вынесенные к
носовой части аппарата автожирный винт и кабина с одновременным перемещением
маршевых силовых установок назад на несущий стабилизатор, который, в свою очередь,
снабжен рулями-закрылками. Расположенный далеко впереди от центра тяжести несущий
винт, имея большое плечо, обеспечивает хорошую управляемость дирижабля по курсу и
тангажу на взлетно-посадочных режимах и в горизонтальном полете. Причем ветер
становится союзником полета. Реализуется важный аэродинамический эффект – чем
сильнее ветер, тем больше мощность управления и лучше управляемость аппарата.
Устраняются проблемы, связанные с безопасностью взлета и посадки, характерные для
классического дирижабля.
При выпущенных закрылках несущего стабилизатора отклоняются вниз не только
векторы тяги от маршевых винтов, но и возникает дополнительная аэродинамическая
подъемная сила на обдуваемой воздушными потоками площади стабилизатора.
У автожирного дирижабля несущий газ (гелий) компенсирует 65…75% веса пустой
конструкции. Остальное добирается за счет аэродинамики несущего винта (10…15%) и
несущего стабилизатора (15…25%). В результате вес полезной нагрузки в части веса
пассажиров и груза полностью берет на себя автожирный несущий винт, а в части запаса
топлива на полет компенсируют совместно аэродинамическая подъемная сила
стабилизатора и вертикальная составляющая силы тяги маршевой силовой установки. В
итоге получаем компактный маневренный и скоростной летательный аппарат в 5-6 раз
меньший по раскройному объему в сравнении с сопоставимыми дирижаблями
классической схемы. Эксплуатация дирижабля возможна на обычных аэродромах без
многочисленной наземной команды. Оперативное техническое обслуживание может
осуществляться одним техником.
В сравнении с классическими дирижаблями, автожирные дирижабли:
− Содержат в 5-6,5 раз меньший объем подъемного газа;
− Имеют в 2,5-3,5 раза меньшую парусность;
− Требуют мощность силовой установки ниже в 1,5-2 раза;
− Обеспечивают крейсерскую скорость выше в 1,8-2,2 раза;
− Обладают высокой безопасностью полета, маневренностью и управляемостью,
сравнимой с автожирами;
− Способны осуществлять взлет и посадку с водной поверхности;
− Обеспечивают возможность перелета без полезной нагрузки и части топлива с
оболочкой, наполненной только воздухом;
− Базируются на обычных аэродромах с использованием типовых самолетных
стоянок и мест обслуживания;

− В сложенном виде могут хранится в помещениях с объемом типового
автомобильного гаража.

Специфические условия и требования к внедрению инновационного
продута/технологии
Специфические условия и требования к внедрению автожирных дирижаблей
связаны только с тем, что места их базирования должны быть укомплектованы
техническими средствами для заправки или дозаправки оболочек гелием, а также
устройствами для очистки гелия, содержащегося в оболочке от примесей других газов,
которые с течением времени проникают в оболочку и смешиваются с гелием, уменьшая его
несущую способность. При использовании современных газодержащих материалов для
оболочек операция очистки гелия может проводится один раз за несколько месяцев
эксплуатации.

Потенциальные потребители инновационного продукта/технологии
Авиакомпании, специализирующиеся на организации малозатратных пассажирских
и грузовых перевозках на местных воздушных линиях в Арктических районах, районах
Сибири и Дальнего Востока.
Авиакомпании, специализирующиеся на обслуживании туристических маршрутов.
Крупные
авиакомпании,
специализирующиеся
на
магистральных
и
среднемагистральных перевозках пассажиров и организующих в крупных городах
авиационные хабы для подвоза пассажиров из близлежащих областей для пересадки на
дальние маршруты.

Степень готовности инновационного продукта/технологии, %
20 (проработанная технологическая идея, есть фундаментальный задел)

Правоустанавливающие документы, патенты, свидетельства РИД и иные
формы
защиты
прав
интеллектуальной
собственности
на
инновационный продукт/технологию (в случае наличия)
На основные решения по проекту автожирного дирижабля получены пять патентов
РФ. Все патенты действующие. Имеется ряд технологий, отнесенных к категории "НОУХАУ".

Результаты апробирования инновационного продукта/технологии (в
случае наличия) с указанием места и условий
1. В инновационном центре СКОЛКОВО в конце 2016 года проект автожирного
дирижабля получил дипломом финалиста конкурса инновационных технологий
"СКОЛОКОВО-2016".
2. Результаты по проекту докладывались 08 февраля 2018 года на заседании
международного круглого стола "Международное сотрудничество в сфере развития
арктической зоны: создание надежного будущего".

Дополнительные и иллюстративные материалы

ОБЗОРНАЯ ИНФОРМАЦИЯ

Представление проекта:

Скоростной автожирный
дирижабль для Арктики

ОБЗОРНАЯ ИНФОРМАЦИЯ

районы Крайнего Севера
местности, приравненные
к районам Крайнего Севера

2

ОБЗОРНАЯ ИНФОРМАЦИЯ

Федеральный округ

Северо-Западный

Уральский

Сибирский

Дальневосточный

Всего

3

Субъект РФ

Ненецкий АО
Архангельская область
Коми республика
Ханты-Мансийский АО
Ямало-Ненецкий АО
Свердловская область
Красноярский край
Бурятия республика
Иркутская область
Республика Тыва
Томская область
Камчатская область
Чукотский АО
Магаданская область
Саха (Якутия)
Амурская область
Приморский край
Сахалинская область
Хабаровский край

Численность
населения
тыс. чел. на 1 кв. км
42
0.2
1318
2.2
1005
2.4
1457
2.8
515
0.7
4448
22.8
2942
1.3
974
2.8
2561
3.3
306
1.8
1041
3.3
355
0.75
52
0.1
178
0.4
949
0.3
881
2.5
2021
12.4
538
6.2
1427
1.8
23010
4.12

Аэродромы/
Число
Средняя
площадки
СЗЛ, протяженность
шт. в % к 1987 г. шт.
СЗЛ, км
28
82
34
120
21
19
22
130
49
44
11
80
82
н/д
46
207
40
н/д
26
248
17
35
н/д
н/д
108
54
86
177
8
27
5
92
20
14
10
424
9
31
5
150
16
24
14
138
17
40
4
197
39
33
246
70
27
4
194
136
56
104
504
18
67
4
98
13
38
4
212
10
63
6
303
25
41
9
68
683
45
427
204

Классические дирижабли

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.
8.
9.

4

Неограниченная грузоподъемность;
Простота конструкции;
Надежность и высокая живучесть;
Безопасность полета;
Экономичность эксплуатации;
Вертикальный взлет и посадка;
Режим продолжительного висения;
Возможность полета на малых скоростях и высотах;
Отказ всех силовых установок не создает
катастрофической ситуации.

Сложность управления аэростатической силой;
Плохая управляемость на малых скоростях полета;
Трудности организации регулярных полетов;
Необходимость размещения балласта на борту при
полете без груза;
5. Большая парусность оболочки, затрудняющая
швартовку и хранение;
6. Потери газа при эксплуатации (0,5% в год);
7. Усложненные условия эксплуатации (швартовка,
обледенение, заправка гелием, ремонт и др.).
1.
2.
3.
4.

Инновационный проект автожирного дирижабля
НАЗНАЧЕНИЕ - Предназначен для малозатратных перевозок пассажиров, ремонтных бригад,
пожарных расчетов, вахтовых смен и срочных грузов с крейсерской скоростью 140-150 км/ч на местных
воздушных линиях и в труднодоступных регионах Крайнего Севера, Сибири и Дальнего Востока.
Автожирный винт
Gп+(10…15)%Gк

Объем несущего гелия
65-75%Gк

Несущий стабилизатор
Gт+(15…20)%Gк
Gп – вес пассажиров
Gк – вес конструкции
Gт – вес топлива

Носовая кабина
под винтом

Винтомоторная СУ с
обдувом стабилизатора

Основные стойки
шасси под СУ

Закрылки
до 35 град.

По своим эксплуатационным возможностям автожирный дирижабль приближается к самолетам и
вертолетам, сохраняя большинство достоинств классического дирижабля.

5

Инновационный проект автожирного дирижабля

Из 7 перечисленных
недостатков классического
дирижабля (слайд №4)
автожирный
дирижабль
полностью
устраняет
записанные в п.п.1,2,3,4.
Указанные в п.п.5,6
нивелируются в 2-3 раза.
По п.7 объемы работ
значительно уменьшены.

Автожирный дирижабль обладает рядом конструктивных и аэродинамических особенностей,
которые изменяют саму идеологию эксплуатации гибридного аэростатического аппарата, повышают
эффективность и безопасность его использования.

6

Инновационный проект автожирного дирижабля

1

3

10

9

8

11

4

5

6

7

17

18 2

19

15

16

13

14

12

1 – несущая оболочка корпуса; 2 – баллонет; 3 – автожирный несущий винт; 4 – лонжерон кабана винта;
5 – кабина экипажа и пассажиров;
6 – место пилота;
7 – пассажирские места;
8 – катенарные пояса;
9 – мачта лонжерона киля; 10 – киль; 11 – руль направления; 12 – предохранительный гребень; 13 – несущее
горизонтальное оперение с встроенными топливными баками; 14 – рули-закрылки; 15 – маршевая силовая
установка; 16 – основные стойки шасси;
17 – передняя стойка шасси;
18 – передний топливный бак;
19 – топливный трубопровод.

7

Инновационный проект автожирного дирижабля

ΔPz

y
L

ΔPy

x
ЦМ
z

ΔMy = ΔPу × L
ΔMz = ΔPz × L

Управление по курсу осуществляется путем непосредственного наклона площади ометаемого диска
несущего винта влево или вправо на требуемый угол.
Управление по тангажу обеспечено изменением подъемной силы автожирного винта путем
изменения угла атаки ометаемого диска по отношению к набегающему потоку.
Важная особенность - чем больше сила ветра, тем выше располагаемая мощность управления.

8

Инновационный проект автожирного дирижабля

Skyship-600
Великобритания
L= 66м
U=7600м3
Vкрейс=64км/ч
Vmax=105км/ч
G=5500кгс
n=12+2чел
S=700км
N=2х255л.с.

ДП-35
Россия.
L= 33м
U=1160м3
Vкрейс=140км/ч
Vmax=158км/ч
G=2690кгс
n=12+1чел
S=890км
N=2х170л.с.

Потребный
объем
гелия меньше в 6,5 раз.
Потребная мощность
СУ ниже в 1,5 раза
Крейсерская скорость
выше в 2,2 раза.
.

При равной пассажировместимости (12чел.) ДП-35 обладает значительно
лучшими летно-техническими характеристиками.

9

Инновационный проект автожирного дирижабля
ДП-39

L= 54,4м; U=5293м3; Vmax=168км/ч; G=10420кгс; S=870км; N=2 х 650л.с.

2 члена
экипажа и 48
пассажиров

ДП-37
2 члена
экипажа и 24
пассажира

ДП-39 на 50 человек самая крупная модель ряда.
Имеет такой же потребный
объем оболочки, как 10
местный дирижабль Au-30
классического типа.

L= 43,2м; U=3117м3; Vmax=160км/ч; G=5540кгс; S=1020км; N=2 х 300л.с.

Наиболее
предпочтительная
стартовая модель
для разработки.

ДП-35
1 член
экипажа и 12
пассажиров

ДП-31 на 4 человека наименьшая из 5 моделей.
Взлетная масса примерно
равна массе загруженного
автомобиля «Лада» (5 чел.),
но со спальным местом и
туалетом.
ДП-31 оптимален для
санитарной
авиации
и
группы задач воздушного
патрулирования (до 28 ч).

L= 36,8м; U=1638м3; Vmax=155км/ч; G=3560кгс; S=890км; N=2 х 170л.с.

ДП-33

L= 32м; U=1077м3; Vmax=154км/ч; G=1952кгс; S=770км; N=2 х 120л.с.

1 член
экипажа и 6
пассажиров

ДП-31
L= 27,2м; U=592м3; Vmax=150км/ч; G=1290кгс; S=630км; N=2 х 90л.с.

10

1 член
экипажа и 3
пассажира

КОМПОНОВКИ КАБИН

Инновационный проект автожирного дирижабля

11

Инновационный проект автожирного дирижабля
 Не выявлены отечественные и зарубежные аналоги.
Основные решения проекта защищены 5 патентами РФ.
 Стоимость приобретения (~480тыс.$) кратно ниже, чем
стоимость сопоставимых самолетов и вертолетов.
 Себестоимость летного часа в 2,1 раза меньше чем
у самолета Ан-2 и 3,6 раз меньше, чем у вертолета Ми-2.
 Стоимость кресла-километра находится в пределах
4,5-6 руб/п.км, что примерно в 6 раз меньше, чем сейчас
в среднем на МВЛ и близко к уровню региональных маршрутов.
 Неприхотливое в эксплуатации, надежное и комфортное воздушное судно с бесшумной кабиной.
 Отсутствуют проблемы с эффективностью управления на взлетно-посадочных режимах.
 Высокая безопасность за счет низкой минимально допустимой скорости, возможности управляемой безмоторной
посадки в точку на поверхности земли, хорошей маневренности и устойчивости к ветровым возмущениям.
 Повышенная живучесть. Отказ одного двигателя не влияет на условия продолжения полета. При столкновении с
препятствием, газонаполненная оболочка амортизирует удар, а автожирный винт, если он не поврежден,
продолжая авторотировать замедляет падение кабины. При этом наиболее массивные элементы конструкции
разнесены, находятся далеко в хвостовой части и их фрагменты, разрушаясь, не попадают в пилотскую зону.
 Нет необходимости в балластировке аппарата. Управление общей подъемной силой обеспечивается изменением
тяги автожирного винта и изменением подъемной силы несущего стабилизатора, обдуваемого потоками от винтов.
 Не требуется дорогая наземная инфраструктура. Для посадки достаточно вертолетной площадки или поверхности
водоема. Базирование в обычных аэропортах. Швартовка и хранение на типовых стоянках для воздушных судов.
 Оболочка может быть рассчитана на подъемный газ – метан, который одновременно используется как топливо
для питания маршевых двигателей и обогрева кабины.

12

Коммерциализация проекта

 Создание совместной авиакомпании со стартовым Заказчиком. Формирование эскадрилии
автожирных дирижаблей. Начало опытной эксплуатации на маршрутах Арктической зоны. На этом
этапе минимизируются эксплуатационные затраты, систематизируется опыт, совершенствуется
эксплуатационная документация, достигаются высокие показатели исправности парка. Полученные
результаты распространяются на новых эксплуатантов.
 Расширение географии полетов автожирного дирижабля. Активное продвижение в Сибири, на
Дальнем Востоке и на зарубежных рынках авиаперевозок. Используются средства системного
управления политикой продаж с жесткой обратной связью.
 Оперативное реагирование на запросы рынка. Укрепление имиджа производителя товарного бренда
«Автожирный дирижабль».
 Наращивание объемов производства и выручки. Получение выгод от конкурентных преимуществ.
Внедрение в производство доработок с учетом опыта эксплуатации и пожеланий потребителей.
 Расширение клиентской базы через: переговорные процессы, участие в выставках, публикации
материалов в СМИ, использование средств электронных коммуникаций, предоставление
развернутых предложений потенциальным заказчикам. Организация демонстрационных полетов.
 Поддержание заинтересованности покупателей: достижением высокого уровня качества продукции,
развитием системы сервисного обслуживания, внедрением выгодных лизинговых схем, точностью
выполнения обязательств, совершенствованием конструкции и характеристик автожирного
дирижабля, постепенным расширением модельного ряда до 5 классов пассажировместимости.

ПРОГНОЗ ПРОДАЖ НА 3 ГОДА С МОМЕНТА НАЧАЛА СЕРИЙНОГО ПРОИЗВОДСТВА:

Первый год - 2 шт.;
13

Второй год - 5 шт.;

Третий год - 12 шт.

Коммерциализация проекта

 ОТСУТСТВУЕТ ОТРАСЛЕВОЙ ЗАКАЗ. Проект не может быть реализован без активной позиции и
финансовой поддержки Министерства транспорта РФ, как главного государственного Заказчика
системных инноваций. Авиакомпании сообщили, что ждут и готовы покупать такую продукцию.


ОТСУТСТВУЕТ ФИНАНСИРОВАНИЕ. В частности, для создания опытного образца автожирного
дирижабля модели ДП-35 требуется объем инвестиций 465 млн. рублей в течение 3-х лет, что более
чем на порядок меньше, чем необходимо привлекать для создания новых сопоставимых по полезной
нагрузке самолетов и вертолетов аналогичного назначения.



ГРОМОЗДКИЙ МЕХАНИЗМ ПРОДВИЖЕНИЯ ПРОЕКТОВ. Сложилась ситуация когда время
затрачиваемое на достижение уровня, на котором Заказчик принимает решение, в десятки и сотни
раз превышает время, расходуемое непосредственно на процесс создания новых технологий и
научно-технических заделов. Основная причина – господство разрешительного принципа
финансирования, тогда как в современном технологическом укладе самым эффективным является
уведомительный порядок финансирования с полной ответственностью потребителя ресурса.



КАДРОВАЯ ПРОБЛЕМА. Несмотря на появление новых оригинальных технических решений,
некоторые компетенции в области воздухоплавания постепенно утрачиваются из-за ухода опытных
кадров и слабого притока способной молодежи. К этому ведут нестабильность объемов
производства, несоответствие заработка достигнутой квалификации, неясные перспективы.



ПРОБЛЕМА ЭФФЕКТИВНОСТИ СТРУКТУРНОГО УПРАВЛЕНИЯ. Сформированные вышестоящие
структуры управления (концерны, корпорации) на используют свои полномочия в полной мере, никак
не влияют на развитие неблагоприятной ситуации и не проявляют своей заинтересованности в ее
улучшении. Реальные дела тонут во всевозможных бумажных Программах и Запросах, не
подкрепленных ответными действиями и ответственностью за результат.

16

Заключение
Как средство повышения транспортной мобильности населения Арктики, автожирные дирижабли
обладают комплексом важных преимуществ. Они вытекают из аэростатической природы подъемной
силы, для поддержания которой не требуется энергия, и включения в оборот аэродинамической
подъемной силы, создаваемой несущими элементами (автожирный винт, крыло).
Автожирные дирижабли - это круглогодичный и самый дешевый воздушный транспорт, способный
безопасно работать в сложных метеорологических условиях.
Принятие Программы внедрения автожирных дирижаблей в Арктической зоне РФ позволит в
короткие сроки создать надежную, рентабельную транспортную инфраструктуру и тем самым внести
весомый вклад в интенсификацию развития Арктической зоны РФ.

Спасибо за внимание!
17

ДП-35

ОБЩИЙ ВИД И ТЕХНИЧЕСКИЕ ХАРАКТЕРИСТИКИ МОДЕЛЬНОГО РЯДА АВТОЖИРНЫХ ДИРИЖАБЛЕЙ
Характеристика

ДП-31 ДП-33 ДП-35 ДП-37 ДП-39

Характеристика

ДП-31 ДП-33 ДП-35 ДП-37 ДП-39

Экипаж, чел.

1

1

1

2

2

Максимальная скорость полета, -3 км/ч

150

154

155

160

168

Пассажиры, чел.

3

6

12

24

48

Крейсерская скорость, ±5 км/ч

140

140

140

144

150

Взлетный вес, кгс

1290

1952

3560

5540

10420

Скорость максимального качества, ±3 км/ч

82

92

107

112

114

Вес снаряженной конструкции, кгс

592

902

1600

2430

4400

Скорость барражирования, ±5 км/ч

60

66

76

76

76

Нормальный запас топлива, кгс

130

200

400

600

1600

Минимальная скорость полета, +3 км/ч

42

44

46

47

48

662

1077

1638

3117

5293

Длина разбега с раскрученным винтом, м

10…30

20…40

30…50

40…60

50…70

Диаметр миделя оболочки, м

6,8

8,0

9,2

11,4

13,6

Скорость ветра для взлета с места, м/с

10

11

12

13

14

Длина дирижабля, м

27,2

32,0

36,8

43,2

54,4

Пробег при посадке, м

2…6

4…8

6…10

8…12

10…14

Диаметр несущего винта, м

8,4

9,5

12,8

16,6

21,8

Дальность полета с полной загрузкой, км

630

770

890

1020

870

Несущая нагрузка на винт, кгс

480

650

1440

2500

4470

Перегоночная дальность, км

2200

3000

3800

4800

3600

М332С

ПД-300

М601

Продолжительность барражирования, ч

28

32

36

48

30

Раскройный объем оболочки,

Тип маршевых двигателей

м3

ПД-1400 ПД-120

Взлетная мощность 1дв., л.с.

90

120

170

300

650

Время полета с пассажирами, ч

4,5

5,4

6,2

7,0

5,6

Количество двигателей, шт.

2

2

2

2

2

Расход топлива на 1 пасс.км, г

69

44

40

26

39

СКОРОСТНОЙ АВТОЖИРНЫЙ ДИРИЖАБЛЬ КАК УНИВЕРСАЛЬНОЕ
ТРАНСПОРТНОЕ СРЕДСТВО ДЛЯ АРКТИЧЕСКОЙ ЗОНЫ РОССИИ
Более 60% территории страны относится к районам Крайнего Севера, где
авиация, зачастую, является единственным средством обеспечения транспортной
доступности. Это вся территория 13-ти и часть территорий 11-ти субъектов РФ. В
них проживает более 20 млн. чел., в том числе представители около 30 коренных
малочисленных народов.
В 19 регионах России местное авиасообщение является социальным видом
транспорта (социально значимые линии - СЗЛ). В 8 из них авиация – основной
способ обеспечения круглогодичной транспортной доступности (Ненецкий АО,
Ханты-Мансийский АО, Ямало-Ненецкий АО, Красноярский край, Камчатская обл.,
Чукотский АО, Магаданская обл., Республика Саха).
Развитие пассажирских авиаперевозок на местных воздушных линиях (МВЛ), в
том числе СЗЛ, характеризуется синергией группы факторов:
 большие масштабы территории и низкая плотность населения,
 значительная удаленность от основных экономических, деловых и культурных
центров притяжения страны,
 низкий уровень развития наземных видов транспорта,
 наметившийся рост деловой активности, обусловленный ресурсным и
социально-экономическим потенциалом региона,
 неудовлетворительное состояние наземной инфраструктуры воздушного
транспорта.
Парк летательных аппаратов для местных воздушных линий находится в
неудовлетворительном состоянии. Новая дорогая авиатехника поступает в
ограниченном количестве. Ее стоимость превышает уровень финансовых
возможностей многих авиакомпаний. Большие затраты на лизинг прямо отражаются
на росте себестоимости летного часа и цены билета. Имел место случай, когда
российская авиакомпания, купившая несколько новых самолетов Cessna-208В

«Grand Caravan» для маршрутов МВЛ, оценив итоги начала эксплуатации была
вынуждена поставить их на прикол из-за высоких затрат, отразившихся на цене
билета, что привело к обвальному падению спроса на транспортную услугу.
Избежать подобного развития событий и решить задачу ускорения
транспортного развития Арктической зоны РФ могут помочь дирижабли. Однако,
исторический опыт создания и эксплуатации дирижаблей классического вида
выявил

несколько

главных

проблем,

препятствующих

их

широкому

распространению. В частности, оказались сложными и растянутыми во времени
процессы управления аэростатической подъемной силой. Много неудобств
особенно зимой доставляет обеспечение бортов балластом при полете без груза. В
присутствии ветра из-за большой парусности оболочки и плохой управляемости на
малых скоростях резко снижается безопасность полета у земли. Парусность
затрудняет швартовку и хранение аппарата, вынуждая создавать для него
специальные укрытия.
В свое время разработчики увидели выход в создании класса гибридных
дирижаблей. Так на конференции, проведенной Всемирной Дирижабельной
Ассоциацией в октябре 2010г. в г..Бедфорд (Великобритания), все ведущие мировые
производители воздухоплавательной техники пришли к выводу, что нужно
отказаться от классической концепции и перейти к созданию гибридных
аэростатических транспортных летательных аппаратов. Даже компания Zeppelin
(ФРГ), всю свою деятельность посвятившая созданию классических дирижаблей,
заявила о необходимости перехода к гибридной схеме. По этому пути и идет
развитие дирижаблестроения в настоящее время.
Несколько лет назад в России была разработана новая концепция гибридного
дирижабля оригинального типа, в которой удалось устранить основные проблемы
классического дирижабля и максимально ослабить дестабилизирующее влияние
ветра на взлетно-посадочных режимах. В конце 2016 года результаты этой работы
были отмечены дипломом финалиста конкурса инновационных технологий
СКОЛОКОВО-2016.
Сегодня стало возможным создавать и внедрять в эксплуатацию автожирные
2

дирижабли для пассажирских и грузовых перевозок на МВЛ страны, а также
обеспечить условия для их рентабельного использования в транспортной структуре
Арктической зоны Российской Федерации.
По сравнению с классическими дирижаблями, автожирные дирижабли:
 Содержат в 5-6,5 раз меньший объем подъемного газа (показать на слайде 9);
 Имеют в 2,5-3,5 раза меньшую парусность;
 Требуют мощность силовой установки ниже в 1,5-2 раза;
 Обеспечивают крейсерскую скорость выше в 1,8-2,2 раза;
 Обладают высокой безопасностью полета, маневренностью и управляемостью,
сравнимой с автожирами;
 Способны осуществлять взлет и посадку с водной поверхности;
 Обеспечивают возможность перелета без полезной нагрузки и части топлива с
оболочкой наполненной только воздухом;
 Базируются на обычных аэродромах с использованием типовых самолетных
стоянок и мест обслуживания;
 В сложенном виде могут хранится в помещениях с объемом типового
автомобильного гаража.
Современные технологии и оригинальные инженерные решения, а также
материалы для оболочек позволяют создавать автожирные дирижабли с
кардинально улучшенными характеристиками.
Для этого используется сбалансированное сочетание аэростатического и
аэродинамического принципа создания подъемной силы. Кроме повышения
управляемости и эффективного противодействия ветру, такой подход устраняет
проблему балластировки аппарата, а также приближает состав наземной
инфраструктуры к требованиям действующих аэродромов.
Проекты дирижаблей-автожиров существовали и раньше. Под этим термином
понимался гибридный дирижабль с вертолетными модулями на нижних поперечных
фермах. На взлете и посадке используется вертолетная тяга, а в горизонтальном
полете подвод мощности к несущим винтам отключается, угол атаки ометаемых
дисков винтов увеличивается и дальнейший полет происходит в автожирном
режиме (например, проект ПК «ВОЗДУХ» 1985г. Один из авторов известный
3

воздухоплаватель Ю.С. Бойко). Понятно, что в таком аппарате сохраняются все
проблемы гибридного дирижабля с вертолетными модулями – тяжелые и сложные
главные редукторы, трансмиссия, фермы, опасность резонансных режимов и т.д.
Данная же концепция автожирного дирижабля построена по необычной
схеме.

Ее

оптимизация

позволила

выйти

на

перспективу

создания

высококонкурентного изделия, не имеющего пока аналогов в России и за рубежом.
Результаты проделанной работы защищены пятью патентами РФ.
Характерными внешними чертами концепции являются вынесенные к
носовой части аппарата автожирный винт и кабина с одновременным перемещением
маршевых силовых установок назад на несущий стабилизатор, который, в свою
очередь, снабжен рулями-закрылками.
Такая компоновка обладает рядом важных преимуществ.
Прежде всего, расположенный далеко впереди от центра тяжести несущий
винт, имея большое плечо, обеспечивает хорошую управляемость дирижабля по
курсу и тангажу на взлетно-посадочных режимах и во всем диапазоне скоростей
горизонтального полета. Причем ветер становится союзником, т.к. своей энергией
питает автожирный несущий винт. Реализуется важный аэродинамический эффект
– чем сильнее ветер, тем больше мощность управления и лучше управляемость
аппарата. Это значит, что устраняются проблемы, связанные с безопасностью взлета
и посадки, характерные для классического дирижабля.
При выпущенных закрылках несущего стабилизатора отклоняются вниз не
только векторы тяги от маршевых винтов, но и возникает дополнительная
аэродинамическая подъемная сила на обдуваемой воздушными потоками площади
стабилизатора. Углами выдвижения закрылков регулируются величины этих сил.
У автожирного дирижабля несущий газ (гелий) компенсирует 65…75% веса
пустой конструкции. Остальное добирается за счет аэродинамики несущего винта
(10…15%) и несущего стабилизатора (15…25%). В результате вес полезной
нагрузки в части веса пассажиров и груза полностью берет на себя автожирный
несущий винт, а в части запаса топлива на полет компенсируют совместно
аэродинамическая подъемная сила стабилизатора и вертикальная составляющая
силы тяги маршевой силовой установки. В итоге получаем компактный,
4

маневренный и скоростной летательный аппарат в 5-6 раз меньший по раскройному
объему в сравнении с сопоставимыми дирижаблями классической схемы. Причем
эксплуатация такого дирижабля возможна на обычных аэродромах и вертодромах
без многочисленной наземной команды. Аналогично самолету или вертолету,
оперативное техническое обслуживание, выпуск и встреча аппарата может
осуществляться одним техником.
Разработан модельный ряд автожирных дирижаблей, включающий 5
размерностей на 3, 6 ,12, 24 и 48 пассажиров.
Наиболее подходящей стартовой моделью автожирного дирижабля для
внедрения в серию является ДП-35 - на 12 пассажиров. Крейсерские скорости всех
моделей ряда 140-150

км/ч. Для ДП-35 имеется подходящий

чешский

сертифицированный авиационный двигатель LOM PRAHA М332С мощностью
170л.с., доведенный, надежный, с опытом эксплуатации в несколько десятилетий.
Вместимость по количеству пассажиров ДП-35 наиболее востребована
рынком и совпадает с удачным немецким дирижаблем классической схемы Zeppelin
NT. Это позволяет корректно сравнивать их характеристики.
В предлагаемом модельном ряде стоимость НИОКР по ДП-35 имеет
промежуточный уровень потребного финансирования (около 465 млн.руб) – не
высокий для стартового образца и не настолько низкий, чтобы осложнить
окупаемость базового проекта.
Себестоимость производства и расходы на эксплуатацию автожирных
дирижаблей в сравнении с дирижаблями классической схемы сопоставимых по
пассажировместимости, как показывают расчеты, будет кратно ниже, что сделает их
доступными по цене приобретения для широкого круга потребителей. Серийный
ДП-35 будет стоить приблизительно 31,2 млн.руб.
Важно, что автожирные дирижабли охватывают все возможные области
применения, характерные для дирижаблей. Модель ДП-39, дополнительно, может
быть приспособлена для перевозки контейнеров сжиженного природного газа (СПГ)
с массой брутто до 5000кг, что решает задачу газификации отдаленных поселков в
Арктике.
Автожирные дирижабли способны играть роль буксировщиков крупных
5

аэростатных газовозов. Два буксировочных троса цепляются непосредственно к
моторным рамам гондол двигателей. При этом конструкция дирижабля не
нагружается дополнительными силами. Пиковые усилия в тросах сглаживаются
специальной длинноходовой выравнивающей лебедкой, устанавливаемой на
носовом усилении аэростата-газовоза.
Конкурентные преимущества автожирного дирижабля:
 Не выявлены отечественные и зарубежные аналоги. Основные решения защищены
5 патентами РФ.
 Стоимость приобретения (31,2 млн.руб (~ 480 тыс.$)) кратно ниже, чем стоимость
сопоставимых самолетов и вертолетов.
 Себестоимость летного часа в 2,1 раза меньше чем у самолета Ан-2 и 3,6 раз
меньше, чем у вертолета Ми-2.
 Стоимость кресла-километра находится в пределах 4,5-6 руб/п.км, что примерно в 6
раз меньше, чем сейчас в среднем на МВЛ и близко к уровню стоимости кресла –
километра региональных маршрутов.
 Неприхотливое в эксплуатации, надежное и комфортное воздушное судно с
бесшумной кабиной.
 Отсутствуют проблемы с эффективностью управления на взлетно-посадочных
режимах.
 Высокая безопасность за счет низкой минимально допустимой скорости,
возможности управляемой безмоторной посадки в точку поверхности, хорошей
маневренности и устойчивости к ветровым возмущениям.
 Повышенная живучесть. Отказ одного двигателя не влияет на условия продолжения
полета. При столкновении с препятствием, газонаполненная оболочка амортизирует
удар, а автожирный винт, если он не поврежден, продолжая авторотировать
замедляет падение кабины. При этом наиболее массивные элементы конструкции
разнесены, находятся далеко в хвостовой части и их фрагменты, разрушаясь, не
попадают в пилотскую зону.
 Нет необходимости в балластировке аппарата. Управление общей подъемной силой
обеспечено изменением тяги автожирного винта и изменением подъемной силы
несущего стабилизатора, обдуваемого воздушными потоками от винтов.
6

 Не требуется дорогая наземная инфраструктура. Для посадки достаточно
небольшой ровной площадки или поверхности водоема. Базирование в обычных
аэропортах. Швартовка и хранение на типовых стоянках для воздушных судов.
 Оболочка может быть рассчитана на подъемный газ – метан, который одновременно
используется как топливо для питания маршевых двигателей и для обогрева кабины.
После запуска автожирных дирижаблей

в серийное производство,

последовательность выхода на рынок Арктической зоны РФ предполагает создание
совместной авиакомпании со стартовым Заказчиком, расширение географии
полетов, оперативное реагирование на запросы эксплуатанта, наращивание объемов
производства

и

выручки,

расширение

клиентской

базы

и

повышение

заинтересованности новых покупателей в данной продукции.
Все ключевые лица команды разработчиков имеют большой опыт
проектирования и организации работ по реализации проектов в области
воздухоплавания, управления финансами проекта, взаимодействия с заказчиками и
налаживания связей по кооперации.
Квалификация

команды

проекта,

коллектива

разработчиков

и

производственного персонала подтверждена рядом реализованных проектов в
интересах авиационной и космической отраслей промышленности, а также в
интересах Вооруженных сил РФ.
План реализации и развития проекта предполагает выполнение всех этапов
создания новых изделий, предусмотренных ГОСТ.
На пути воплощения проекта есть проблемы. Главные из них:
 ОТСУТСТВУЕТ ОТРАСЛЕВОЙ ЗАКАЗ. Проект не может быть
реализован без активной позиции и финансовой поддержки Министерства
транспорта РФ, как главного государственного Заказчика системных инноваций.
Авиакомпании сообщили, что ждут и готовы покупать такую продукцию.
 ОТСУТСТВУЕТ ФИНАНСИРОВАНИЕ. Для создания опытного образца
автожирного дирижабля модели ДП-35 требуется объем инвестиций 390 млн.
рублей в течение 3-х лет, что более чем на порядок меньше, чем необходимо
привлекать для создания новых сопоставимых по полезной нагрузке самолетов и
вертолетов аналогичного назначения.
7

 ГРОМОЗДКИЙ

МЕХАНИЗМ

ПРОДВИЖЕНИЯ

ПРОЕКТОВ.

Сложилась ситуация когда время затрачиваемое на достижение уровня, на котором
Заказчик принимает решение, в десятки и сотни раз превышает время, расходуемое
непосредственно на процесс создания новых технологий и научно-технических
заделов.

Основная

причина

–

господство

разрешительного

принципа

финансирования, тогда как в современном технологическом укладе самым
эффективным является уведомительный порядок финансирования с полной
ответственностью потребителя ресурса.
 КАДРОВАЯ ПРОБЛЕМА. Несмотря на появление новых оригинальных
технических решений, некоторые компетенции в области воздухоплавания
постепенно утрачиваются из-за ухода опытных кадров и низкого притока способной
молодежи. К этому ведут нестабильность объемов производства, несоответствие
заработка достигнутой квалификации, неясные перспективы.
 ПРОБЛЕМА ЭФФЕКТИВНОСТИ СТРУКТУРНОГО УПРАВЛЕНИЯ.
Сформированные вышестоящие структуры управления (концерны, корпорации) на
используют свои полномочия в полной мере, никак не влияют на развитие
неблагоприятной ситуации и не проявляют своей заинтересованности в ее
улучшении. Реальные дела тонут во всевозможных бумажных Программах и
Запросах, не подкрепленных ответными действиями и ответственностью за
результат.
Как средство повышения транспортной мобильности населения Арктики,
автожирные дирижабли обладают комплексом важных преимуществ. Они вытекают
из аэростатической природы подъемной силы, для поддержания которой не
требуется энергия, и возможности включения в оборот аэродинамической
подъемной силы, создаваемой несущими элементами (автожирный винт, крыло).
Автожирные дирижабли – это круглогодичный и самый дешевый воздушный
транспорт, способный безопасно работать в сложных метеорологических условиях.
Внедрения автожирных дирижаблей в эксплуатацию позволит в сжатые сроки
создать надежную, рентабельную транспортную инфраструктуру и, тем самым,
внести весомый вклад в интенсификацию развития Арктической зоны.

8

Потребные и располагаемые мощности полета автожирного дирижабля ДП-35
Nп л.с.
360
340
320

Разгон
до Vmax

300
280

Nвзл

260

Разгон
доVкрейс

240

Nкрейс

220
200
180

Nп

160
140
120
100
при Δα= 28град

80

60
40
20
Vэк

Vmin

Vкрейс

Vк

Vmax

Vкм/ч

0
0

10

20

30

40

50

60

70

80

90

100

110

120

130

140

150

160

170

180

Vmin – минимальная скорость полета; Vэк – экономическая скорость полета; Vк – скорость максимального качества;
Vкрейс – крейсерская скорость полета; Vmax – максимальная скорость полета.

Зависимость общего качества К дирижабля ДП-35 от скорости полета V

К
10

9
при Δαэ= 28град.

8

К

7

6

5

4

3

2

1
Vк

Vкрейс

Vкм/ч

Vmax

0
40

50

60

70

80

Vк – скорость максимального качества;

90

100

110

120

130

Vкрейс – крейсерская скорость полета;

140

150

160

170

180

Vmax – максимальная скорость полета.

